論『攬炒』的藝朮

個人手痕，作下文先。

論『攬炒』的藝朮
過去大半年，香港所經歷的運動，其中一個非常重要的概念和口號，就是『攬炒』。
由於過去大半年的影響，以至於各人都對『攬炒』一詞朗朗上口，以至中聯辦特別發表聲明遣責香港人『攬炒』，什至連『官方報刊』、新華社、國務院等等重要國家機關，都天天掛口『攬炒』一詞，更有什者，就是連牛津詞典，也準備以粵語口音把『攬炒』一詞收入詞典內。
然而，今天人人都說『攬炒』，北大人說『攬炒』，鬼佬說『Laam Caau』，又究竟有多少人明白『攬炒』的真正意思？
是國務院中聯辦之流說的『玉石俱焚』嗎？
是鬼佬口中的『If we burn,you burn with us』嗎？
都錯矣，不論是阿爾泰語系的北方話，還是英語，都只具其形，其實並不能真正表達『攬炒』之義。。
話說，『攬炒』一詞，香港人最熟識不過，什至只要懂得一種流行於香港(或粵語地區)的紙牌遊戲『鋤大D』(鋤大二，粵音的二，可稱為弟，作D音)。
由於『鋤大D』有其獨特的賽制，最終勝利者，並不以單一次比賽定輸贏，而是計點數，以一隻紙牌作為一點(不論是順還是花，一隻紙牌都算作一點)，當整個賽局結束(可以長達數小時不等)，點數越多就輸得越多，點數越少就輸得越少。
其中尤其繞妙者，則在於有『乘數效應』——當單一比賽的點數達到某個設定(通常是8隻、10隻和13隻)，就需要以雙倍、三倍什至四倍加乘，此之為『炒牌』。
所以，有人一次單一比賽就可以輸掉52隻牌(即一隻牌也沒有出過)，通常『雙炒』是最常見的輸牌結局。大家從中可以看到，你輸牌被『炒雙』，不一定就是輸家，你讓人『炒三』、什至『炒四』(即讓下家輸三倍或四倍)，就有機會讓自己變成贏家——雖不是第一，但是仍是點數佔優勢，不用輸錢，而且現實往往是可以一家輸三家的(即以總點數計，排第一至第三的總點數都是最少，而且贏的點數比輸的點數少到一個量，結果排第四的就得向前三名派錢。)。
明白了『鋤大D』的賽制之後，自然知道『炒』的意思，於是就有聰明玩家發明了『攬炒』這種技法。
表面意思就是——我要是注定要輸，那我就拖下家落水，由於採取平均的計點法，結果就是我輸你也得要輸。
然而，重點不是『我輸你也要輸』——而是『我贏也要讓你輸多一點』，又或者『我輸但你比我輸得更多』，最後結果其實還是『我要贏』(或至低限度是『以贏為目的，攬炒是技法』)。
其實，重點還在於，要知道自己手上的『爛牌』有多『爛』，又或者自己手上的『好牌』如何運用，讓下家出現『攬炒』的結局。
同時，也要知道自己手上有沒有『皇牌』——手上有『皇牌』在『鋤大D』當中不一定會是贏的，但卻可以『搞局』，讓下家三家齊齊『攬炒』，以達到『贏』的目的。
大家應該留意到，『攬炒』的其中一個重點，並不一定是要拖下家落水，而是當自己明白『沒辦法第一個結牌』的局勢下，如何讓自己在名次上輸但實際點數上贏。
所以，『攬炒』並不是『一齊找死』的一種技法，反而是一種『求生』的做法。
要『求生』，首先就要明白自己的優勢——在『鋤大D』當中，有所謂『冼牌』——就是利用一隻不是最大但是會引起恐慌的牌，例如『黑葵A』可以引出最大的四隻牌『2』出來，如果自己手上還有其它A的話，自然就是自己手上餘下的『紅桃A』最大了，這就能增加自己的勝算。
所以，香港人口中的『攬炒』，並非如國務院所言，是一種『玉石俱焚』之法；也不是鬼佬所說的『If we burn，you burn with us』，香港人說要『攬炒』，實際上是要求勝。
現在，香港人和北大人是在一場『賭局』當中，牌面上，香港人處於劣勢，這是人所共知的；然而，香港人也拿著『黑桃A』這等可以搞局的好牌；而北京拿著的，雖然四隻大D當中的三只，餘下的卻可能是全數不能結牌的『爛牌』。
如果有關當局真的如口講『玉石俱焚』的想法當做真實做法的話，那就注定會輸的機率就相當大了——因為手中好牌被其他爛牌拖住了，結果可能是最後一定是贏不了的。。
記著，『攬炒』並非要一齊輸，其實是要『求贏』，除了最後一名，前三名其實更加可以『共贏』的！
在一個『鋤大D』的賭局上，發脾氣出牌，是最要不得的手勢，你阻對家贏，其實是有機會讓自己一家輸三家的！(即是全輸！)
(最後這一句是說給藍絲和北大人聽的。)

攬炒有得贏仲係攬炒？

你玩過鋤大D嗎？

邊個話攬炒唔可以贏？
最多就係無得第一，但係可以贏錢的。。

我但係而家冇四家咁多喎

兩個一樣可以鬥攬炒鬥贏既。。

攬「炒」呀大佬
你唔炒就叫贏啦